利多到！機器人理財買 ETF 更方便 明年首季上路 | 聯合新聞網	
2023-11-30	
https://udn.com/news/story/7239/7610278	
民眾用機器人投資境內外ETF將更方便。金管會修改相關法規，最快明年首季起，當機器人理財要投資到境內外ETF等需透過券商下單的標的時，只要投顧、券商和客戶簽妥三方契約後，客戶同意由投顧執行「自動再平衡」交易，客戶就免再跑一趟券商簽約，一站式就可完成交易。此政策將有三大好處，對投資人而言，過去想用機器人理財投資境內外ETF，得自己跑一趟券商簽約，未來簡化程序，二，可促進券商期貨業跨業合作，三，對機器人理財規模和擴大ETF規模均有助益。據截至今年9月底止，共16家投顧或銀行開辦機器人理財業務，累計客戶數17萬3072人，累計資產管理規模達75.52億元，各年增8.4%及27.6%。依現行規定，提供機器人理財（Robo-Advisor）的投顧業者，可事先與客戶在契約中約定自動再平衡條件，由電腦系統自動操作；但是，這些機器人理財標的都是基金，若想納入境外ETF做標的，則受限法規而較難執行。證期局主秘尚光琪解釋，主因是若機器人理財標的要納入ETF，因ETF是掛牌商品，得透過券商下單，但現行規定，禁止券商接受非本人或不具委任書的代理申贖，使券商無法接受由電腦系統的「機器人」自動替客戶做再平衡的委託。因此金管會預告修改券商管理規則、及證券商人管規則等兩大規定，允許券商只要與客戶、投顧事業簽妥三方合約，就可接受投顧事業由電腦系統自動替客戶執行自動再平衡交易。此修法預告60天，明年第一季上路。尚光琪說，不只境內外ETF，只要是集中市場商品，例如債券，都可以此模式。據金管會到10月底統計，國內投信發行上市櫃ETF共227檔，規模達3兆2669億元。機器人理財可以替投資人做「自動再平衡」，意思是把投資組合重新平衡一次。因投資過程中，投資組合比例會隨市場波動而改變，導致投資偏離原先的設定，執行再平衡交易後，就可維持投資人原設定的投資標的和比例，做好風險控管。